\documentclass[a4paper, 14pt]{article}

\usepackage{cmap}

\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage[doublespacing]{setspace}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}

\usepackage{ifpdf} % Detect whether PDFLaTeX is in use
\ifpdf
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\else
\usepackage{graphicx}
\fi

\graphicspath{{images/}}
\usepackage{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\usepackage{indentfirst} % Indent the first paragraph as well
\usepackage[left = 2.0cm, right = 2.0cm, top = 2.0cm, bottom = 2.0cm]{geometry}

%%%
%
%%%

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{CppCodeStyle}{
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	language={[ANSI]C++},
	keywordstyle=\bfseries,
	showstringspaces=false,
	morekeywords={include, printf},
	commentstyle={},
	texcl=true,     %<---- added
}

\usepackage{enumitem}

\newcounter{firstbib}
\usepackage{url}

\usepackage{titlesec}
\titlespacing{\section}{0pt}{\parskip}{-\parskip}

\title{\textbf{Отчёт по НИРС}}

\author{
Тетюхин Артём, \\
13641/2, весенний семестр, 2017 г.
}

\date{}

\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Тема работы}: Грамматика элементов метаданных для сценариев вычислительных экспериментов.

\noindent \textbf{Место выполнения}: кафедра <<Прикладная математика>> СПбПУ Петра Великого.

\noindent \textbf{Научный руководитель}: к.ф.-м.н. Иванков А. А.

\section*{Постановка задачи}

Вычислительные эксперименты как инструмент научного исследования применяются очень широким кругом ученых, от специалистов в области молекулярной биологии и геномики до экономистов. Чаще всего результаты одного эксперимента являются входными данными для другого. Другими словами, нетривиальный вычислительный эксперимент представляет собой конвейерную обработку информации с достаточно сложной логикой исполнения. В нашей системе простейший вычислительный эксперимент представляет собой линейную последовательность шагов. Каждый шаг предполагает обработку некоторых подмножеств данных, уже хранимых в репозитории к началу их обработки. Сама обработка на каждом шаге реализуется так называемым эстиматором. Под эстиматором здесь и далее будем понимать программную реализацию определенного алгоритма оценивания параметров некоторой модели (МОДЕЛИ могут быть как параметрические, так и непараметрические, а оценки представляют собой векторы, принадлежащие параметрическому пространству модели соответствующей размерности).

В вычислительных экспериментах для параметризации моделей и эстиматоров необходимо извлекать из репозитория конкретные подмножества хранимых там данных. Такая процедура может быть реализована только на основе метаданных, хранимых непосредственно в репозитории вместе с самими данными. Для определения элементов таких метаданных нужна определенная грамматика. К примеру, в репозитории лежит определенный массив данных, из этого массива мы должны извлечь только некоторое его подмножество. Следовательно, грамматика должна обеспечить нам построение продукций, с помощью которых мы сможем осуществить такую операцию в конкретной реализации нашей модели конечного автомата. Еще раз подчеркнем, что данные извлекаются из репозитория на основе метаданных, отсюда и возникает необходимость реализации соответствующего конечного автомата. Однако это не единственный вариант входных данных для такого конечного автомата. В вычислительном эксперименте возникает потребность в реинтерпретации метаданных. % Например, % {здесь сами опишите задачу в самом общем виде, а я проверю}
Одни и те же данные интерпретируются по-разному разными эстиматорами. 

Рассмотрим пример типового набора конфигурационных файлов, определяющий один планируемый вычислительный эксперимент.

В приложении 1 задан конфигурационный файл одного вычислительного эксперимента. В этом конфигурационном файле (который первым интерпретирует наша реализация модели конечного автомата) определяется количество итераций (шагов), а также их порядок (в данном случае линейный вариант выполнения эксперимента). На каждом шаге задаются исходные данные, модель, согласно которой они должны быть интерпретированы, и эстиматор (способ их обработки). В приложении 2 приводится пример конфигурационного файла для шага №9. В приложении 3 пример конфигурационного файла для параметризации модели данных на данном шаге. В приложении 4 пример конфигурационного файла для параметризации эстиматор, который будет обрабатывать эти данные согласно указанной модели. На предыдущем, восьмом шаге получили результат работы предыдущего эстиматора. Эти результаты вместе с их метаданными помещены в репозиторий.
Но метаданные, которыми снабдил свои оценки предыдущий эстиматор, помещая их в репозиторий, не могут быть интерпретированы эстиматором и модель на шаге №9. Вот здесь и возникает ситуация, когда требуются реинтерпретация метаданных. Следует заметить, что такая реинтерпретация может быть реализована конечным автоматом на основе хранимой опять же в репозитории истории получения этих данных.  

\section*{Методы решения}
На данный момент под руководством к.ф.-м.н. Иванкова А. А.
разрабатывается ПО для проведения вычислительных экспериментов,
в которых обрабатываются большие объемы исходных данных (до $10^9$~B),
а сами алгоритмы анализа этих данных очень затратны с точки зрения времени их выполнения.
Грамматика элементов метаданных для параметров  вычислительных экспериментов была определена и реализована еще на самом раннем этапе проектирования и разработки ПО.
По мере развития проекта выяснилось, что первоначальная ее версия создает целый ряд ограничений на содержание сценариев вычислительного эксперимента.

\begin{enumerate}
\item Эстиматор, который должен выполнить свою работу на n-ом шаге планируемого вычислительного эксперимента, потребует в качестве своих параметров или исходных данных результаты работы одного из предыдущих эстиматоров (положим, полученные на i-м шаге, i < n-1).

В то же самое время результаты после выполнения i-го шага представляют собой многомерный набор данных, из которого эстиматору на n-ом шаге требуется только некоторое подмножество.
Эта проблема уже была решена прежде путем расширения грамматики метаданных т.н. фильтрами.

Приведем пример различных фильтров.
\begin{verbatim}
IntervalWienerSigma.WIENER.WienerParams.IntervalEstimatesLeft
IntervalWienerSigma.WIENER.WienerParams.IntervalEstimatesRight
IntervalPareto.PARETO.ParetoParams.IntervalEstimatesLeft
IntervalPoissonLambda.POISSON.PoissonParams.IntervalEstimatesLeft
SampleMeanIntervalEstimator.PLAIN_MODEL.SampleMeanBoundaries.IntervalEstimatesLeft
\end{verbatim}
%{TODO 1: здесь пример нужен}.

\item Эстиматор, который должен выполнить свою работу на n-ом шаге планируемого вычислительного эксперимента, получает из репозитория системы не только сами данные (как правило многомерный набор данных), но и метаданные, которые гарантируют непротиворечивую интерпретацию полученных на вход данных.
В рамках первоначальной версии грамматики метаданных не было никакой возможности обеспечить исходные данные с таким набором метаданных, которые бы гарантировали непротиворечивость их интерпретации получателем. 
%{TODO 2:  очень мало, остается неясным, где же здесь собственно проблема}.
То есть одни и те же параметры разными эстиматорами должны интерпретироваться по-разному.
И чтобы по-другому интерпретировать метаданные, нужно проверить, что такие преобразования (реинтерпретации) допустимы: используя историю вычислительного эксперимента, убедиться в том, что эти метаданные содержатся в истории получении этих данных (на предыдущих шагах эксперимента).   

\end{enumerate}


%{TODO 1: здесь пример нужен, который Вы только "краем" затронули ниже :}
\begin{verbatim}
ADDITITIVE_MODEL_ADDENS_REPO_ENTRIES_ITEM_1_IntervalEstimatesRight = \ 
[ 4 [3] ] : IntervalPareto.PARETO.ParetoParams.IntervalEstimatesRight ; \
[ 6 [1,3]] : IntervalPoissonLambda.POISSON.PoissonParams.IntervalEstimatesRight ; \
[10 [7]] :  SampleMeanIntervalEstimator.PLAIN_MODEL.SampleMeanBoundaries.IntervalEstimatesRight
\end{verbatim}

Таким образом, существующая грамматика метаданных и существующая программная реализация конечного автомата на ее основе не поддерживала необходимую функциональность.
Данная работа посвящена решению этого вопроса. Была проделана следующая работа.

\begin{itemize}
	\item Изучение существующей грамматики метаданных и существующей программной реализации конечного автомата на ее основе.
	\item Расширение данной грамматики для решения проблемы, указанной выше в п.2.
	\item Реализация расширения грамматики в коде конечного автомата, который представляет собой программную реализацию парсера метаданных репозитория (интегрирование расширенной грамматики в данный проект).
	\item Внедрение некоторых оптимизаций в данный проект для борьбы с утечками памяти.
\end{itemize}

В ходе НИРС сначала изучал грамматику метаданных, которая была реализована в проекте.
%IAA: вообще-то это НЕ грамматика сама по себе, это только грамматика фильтров, которыми мы пользуемся для выделение заданного подмножества
Грамматика представляет собой строку следующего вида:\\
{\small<<имя\_эстиматора.имя\_модели.собирательное\_имя\_подмножества\_оценок\_модели.имя\_оценки\_конкретного\_параметра>>}

Приведем пример данной грамматики.
\begin{verbatim}
SampleMeanIntervalEstimator.PLAIN_MODEL.SampleMeanBoundaries.IntervalEstimatesRight
имя_эстиматора                                  = SampleMeanIntervalEstimator
имя_модели                                      = PLAIN_MODEL
собирательное_имя_подмножества_оценок_модели    = SampleMeanBoundaries
имя_оценки_конкретного_параметра                = IntervalEstimatesRight
\end{verbatim}

Было принято решение снабдить элементы метаданных в грамматике опциональными элементами.
Она стала представлять собой строку следующего вида:\\
{\small<<имя\_эстиматора.имя\_модели[(имя\_модели)].\\
собирательное\_имя\_подмножества\_оценок\_модели[(собирательное\_имя\_подмножества\_оценок\_модели)].\\
имя\_оценки\_конкретного\_параметра[(имя\_оценки\_конкретного\_параметра)]>>}

Такое расширение грамматики позволило решить проблему, описанную выше в п.2.
Для программной реализации этого расширения потребовалось отредактировать следующие классы или их методы:
%{TODO 1: здесь конкретный перечень}
\begin{enumerate}
	\item DataManager
	\item DataModel
\end{enumerate}
и реализовать новый алгоритм подготовки метаданных и их валидации:
%{TODO 1: здесь конкретный перечень полей, методов конкретных классов}
\begin{enumerate}
	\item DataModel::fillVectorOfDatasetIndexesByFilter
\end{enumerate}

Для борьбы с утечками памяти в основные классы проекта были добавлены <<умные указатели>> из библиотеки Boost \cite{boost, shared_ownership}, что повлекло за собой некоторые изменения архитектуры проекта.


\section*{Полученные результаты}
При выполнении работы по НИРС <<Грамматика элементов метаданных для сценариев вычислительных экспериментов>> проведено изучение уже имеющейся в ПО грамматики, расширение ее для увеличения функциональности. Также было проведено ознакомление с возможными вариантами существующих решений данной проблемы \cite{Advantages_of_Application, Kacsuk}.

Выполнено интегрирование расширенной грамматики элементов метаданных в проект, осуществлено внедрение некоторых оптимизаций в ПО для борьбы с утечками памяти.

Выполненная работа позволила улучшить обработку хода вычислительного эксперимента, использование <<умных указателей>> предотвращает утечку памяти при работе ПО.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{TaskManager}
	\caption{Диаграмма классов проекта}
	\label{fig:class_diagram}
\end{figure}

На рис. \ref{fig:class_diagram} изображена диаграмма классов проекта.

\section*{Заключение}
В результате работы по НИРС <<Грамматика элементов метаданных для сценариев вычислительных экспериментов>> были выполнены следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item Изучена существующая грамматика метаданных, предложено и реализовано ее расширение, позволившее преодолеть неоднозначность интерпретации эстиматорами их входных данных в начале каждого шага вычислительного эксперимента.
\item Предотвращены утечки памяти при работе ПО.
\end{enumerate}

\clearpage

\section*{Литература}
\renewcommand\refname{Интернет источники}
\begin{thebibliography}{}

\bibitem{Advantages_of_Application}Advantages of Application Integration using Message Queues: [Электронный ресурс].\\ URL:~{\url{https://robomq.readthedocs.io/en/latest/applicationIntegration/}}\\ (Дата обращения 14.04.2017)

\bibitem{boost}Boost libraries: [Электронный ресурс].\\
URL:~{\url{http://www.boost.org/}} \\
(Дата обращения 3.03.2017).

\bibitem{Kacsuk} Distributed and Parallel Systems: From Cluster to Grid Computing. Peter Kacsuk, Thomas Fahringer, Zsolt Nemeth. 2006.

\bibitem{shared_ownership}Shared Ownership: [Электронный ресурс].\\ URL:~{\url{https://theboostcpplibraries.com/boost.smartpointers-shared-ownership}} \\
(Дата обращения 15.02.2017).

\end{thebibliography}


\clearpage % or cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{section}{Приложения}
\section*{Приложение 1}

\begin{lstlisting}[label=CPP,caption=Пример конфигурационного файла для одного вычислительного эксперимента]
#STEP_0=task_cfg/1/taskStepAD.cfg
# first estimate =FIRST DERIVATIVE for input data
STEP_0=task_cfg/1/STEP_0/taskStep0.cfg
# second estimate outliers subset into the first derivates dataset with
# GAUSSIANOUTLIERSBYQUANTILEPOINTESTIMATOR
STEP_1=task_cfg/1/STEP_1/taskStep1.cfg
# third estimate interval for Pareto model params  with INTERVALPARETO estimator
STEP_2=task_cfg/1/STEP_2/taskStep.cfg.4pareto
# WienerSigmaIntervalEstimator
STEP_3=task_cfg/1/STEP_3/taskStep.cfg.4wienerSigma
# Poisson's lambda estimator
STEP_4=task_cfg/1/STEP_4/taskStep.cfg.4poissonLambda
# Poisson's lambda estimator
STEP_5=task_cfg/1/STEP_5/taskStep.cfg.4PW_regression
# make subset of Exp tails' last indexes
STEP_6=task_cfg/1/STEP_6/taskStep.cfg.4Wiener_init_cond_input
# get interval estimates for Wiener initial condition
STEP_7=task_cfg/1/STEP_7/taskStep.cfg.4Wiener_init_cond
# get interval estimates for lambda of Exp Mean Reverting
STEP_8=task_cfg/1/STEP_8/task_step8.cfg
# get point estimates for additive model by PF-algorithm
STEP_9=task_cfg/1/STEP_9/task_step9.cfg
\end{lstlisting}


\clearpage % or cleardoublepage
\section*{Приложение 2}
\begin{lstlisting}[label=CPP,caption=Конфигурационный файл для шага №9 вычислительного эксперимента]
# set log level
LOG_LEVEL=9
# set name of outputfile
OUTPUT_FILENAME=task_cfg/1/STEP_9/output9
# type of input data
DATA_SET_TYPE=MULTIPLE
# set repo index of inputdata for this estimator/step
REPO_ENTRIES = [ 1 [ 0 ] ]
#set estimator type
ESTIMATOR_TYPE=POINTESTIMATOR
# set estimator
ESTIMATOR_NAME=PF_ADDITIVE_MODEL_POINT_ESTIMATOR
#set estimator cfg file
ESTIMATOR_PARAMS_SRC=task_cfg/1/STEP_9/PF_PointEstimator.cfg
#set model type
MODEL_TYPE=ADDITIVE_MODEL
#set model
MODEL_NAME=PF_ADDITIVE_MODEL
#set model cfg file
MODEL_PARAMS_SRC=task_cfg/1/STEP_9/plain_additive_model.cfg
\end{lstlisting}


\clearpage % or cleardoublepage
\section*{Приложение 3}
\begin{lstlisting}[label=CPP,caption=Конфигурационный файл моделм для шага №9 вычислительного эксперимента]
TOTAL_ADDENDS_OF_ADDITIVE_MODEL=2
MODEL_NAME_OF_ADDEND_0=WIENER
MODEL_PARAMS_SRC_OF_ADDEND_0=...
MODEL_NAME_OF_ADDEND_1=POISSON_DRVN_PARETO_JUMPS_EXPMEANREVERTING_MODEL
MODEL_PARAMS_SRC_OF_ADDEND_1=...
INDEX_OF_NOISE_MODEL_ADDEND_IN_ADDITIVE_MODEL=0
\end{lstlisting}


\clearpage % or cleardoublepage
\section*{Приложение 4}
\begin{lstlisting}[label=CPP,caption=Конфигурационный файл естиматора для шага №9 вычислительного эксперимента]
# 
ADDITITIVE_MODEL_ADDENS_REPO_ENTRIES_ITEM_0_IntervalEstimatesLeft =
[5 [2] ] :
IntervalWienerSigma.WIENER.WienerParams.IntervalEstimatesLeft ; \
[9 [1] ] :
IntervalWienerInitialConditionGivenTrajSubsetAndSigmaIntervalEstimates.
WIENER.WienerParams.IntervalEstimatesLeft
ADDITITIVE_MODEL_ADDENS_REPO_ENTRIES_ITEM_0_IntervalEstimatesRight = [5 [2] ] :
IntervalWienerSigma.WIENER.WienerParams.IntervalEstimatesRight ; \
[9 [1] ] :
IntervalWienerInitialConditionGivenTrajSubsetAndSigmaIntervalEstimates.WIENER.
WienerParams.IntervalEstimatesRight

ADDITITIVE_MODEL_ADDENS_REPO_ENTRIES_ITEM_1_IntervalEstimatesLeft  = [ 4 [3] ] :
IntervalPareto.PARETO.ParetoParams.IntervalEstimatesLeft ; \
[ 6 [1,3]] : IntervalPoissonLambda.POISSON.PoissonParams.IntervalEstimatesLeft ; \
[10 [7]] : SampleMeanIntervalEstimator.PLAIN_MODEL.
SampleMeanBoundaries.IntervalEstimatesLeft
ADDITITIVE_MODEL_ADDENS_REPO_ENTRIES_ITEM_1_IntervalEstimatesRight = [ 4 [3] ] :
IntervalPareto.PARETO.ParetoParams.IntervalEstimatesRight ; \
[ 6 [1,3]] : IntervalPoissonLambda.POISSON.PoissonParams.IntervalEstimatesRight ; \
[10 [7]] : SampleMeanIntervalEstimator.PLAIN_MODEL(ExpMeanReverting).
SampleMeanBoundaries(ExpMeanRevertingParams).IntervalEstimatesRight

# 0 - TotalOfSteps, 1 - abs Value of Step

IncrementType=0
IncrementValue_0_0 = 2
IncrementValue_0_1 = 2
IncrementValue_0_2 = 2

IncrementValue_1_0 = 2
IncrementValue_1_1 = 2
IncrementValue_1_2 = 2
IncrementValue_1_3 = 2
\end{lstlisting}

\end{document}
